\chapter{Contextualización del problema de investigación}

La enseñanza de la ciencia computacional en general, y de los lenguajes de programación en particular, en las escuelas públicas de nivel primario y secundario se encuentra formalizada en la ley Nacional de Educación Numero 26.206 que en su artículo 30 establece, como uno de los objetivos de la educación secundaria, “Desarrollar las capacidades necesarias para la comprensión y utilización inteligente y crítica de los nuevos lenguajes producidos en el campo de las tecnologías de la información y la comunicación.” De dicha ley se desprende que el desarrollo de currículas específicas para la enseñanza de la programación, entendiendo a ésta como un contenido específico de las ciencias computacionales \cite{sadosky_cc2016_2013}, es una de las necesidades concretas del sistema educativo público de la república Argentina. Desde esa perspectiva, agencias estatales trabajaron en distintos modelos de implementación de desarrollo de las ciencias computacionales en escuelas de todo el país. Modelos como el formato 1:1 de Conectar Igualdad o el programa Escuelas del futuro (específico de robótica y programación), han tratado de dar cuenta de estos requerimientos.

En la actualidad, el uso de robótica se está extendiendo dentro de los espacios curriculares, los robots educativos se presentan como una alternativa interesante para poder trabajar conocimientos transversales a distintas disciplinas \citep{barrera_lombana_use_2015}, desde la matemática y programación hasta las ciencias naturales. No obstante, se podría decir que dónde más se pueden aprovechar las ventajas de los kits de robótica que abundan en el mercado es precisamente en la enseñanza de los lenguajes de programación \citep{benavides_robotica_2016}; proyectos educativos como los planteados por el grupo UNC++ \citep{benotti_unc++_2017} buscan crear propuestas curriculares y desarrollos tecnológicos específicos para la implementación de la robótica en el aula.

Uno de los problemas planteados en la utilización de robótica educativa para la enseñanza de programación es el “piso de conocimiento” necesario para poder trabajar con un robot, para tratar de resolver ese inconveniente se desarrollaron alternativas de lenguajes de bloques gráficos que buscan simplificar el desarrollo de un algoritmo para programación en un contexto libre de errores sintácticos \citep{weintrop_block_2015}. Sin embargo, ciertos autores argumentan que los lenguajes gráficos, funcionando como lenguajes intermediarios antes del avance a un lenguaje textual \citep{armoni_scratch_2015}, no solucionan la dificultad sintáctica, sino que simplemente la retrasan. La proliferación y gran variedad de “kits” de robótica específica para el uso didáctico que están circulando en el mercado nacional e internacional y el coste de adquisición de estos kits plantea la necesidad de contar con recursos educativos abiertos \citep{vidal_ledo_recursos_2013} que permitan trabajar desde la perspectiva de la soberanía tecnológica \citep{candon_mena_soberanitecnologica_2013}, y que resulten adecuados desde un punto de vista pedagógico general en el contexto de la enseñanza de la programación en las escuelas secundarias de la provincia de Córdoba. Por lo tanto, y tomando como referencia los antecedentes planteados sobre el uso de robótica educativa en la enseñanza de lenguajes de programación surge la siguiente pregunta de investigación: \textbf{¿Cuáles deberían ser las características fundamentales de una didáctica de la programación usando robots como herramienta, desde una perspectiva constructivista?}

Sostenemos que un robot como herramienta pedagógica puede significar una mejora en la enseñanza de conceptos básicos de los lenguajes de programación y, por lo tanto, y con este objetivo, proponemos tres ejes básicos para trabajar sobre el uso de robótica educativa para la enseñanza de lenguajes de programación. En primer lugar, el aspecto social de la integración humano-robot que cada vez más está presente dentro de la realidad de los estudiantes (sistemas de Internet de las cosas por ejemplo). En segundo lugar, decimos que la elección de una herramienta determinada puede significar la inclusión o exclusión de sectores educativos que no puedan afrontar los costos inherentes a la implementación de un espacio curricular basado en robótica \citep{hajduk_needs_2017}. Por último, decimos que hay un tercer eje que tiene relación con el aspecto más lógico de la aproximación constructiva a la ventaja de usar robots para explicar conceptos básicos de lenguajes formales. Los robots educativos pueden significar una ventaja a la hora de explicar conceptos como “repeticiones”, “condicionantes” y “uso de variables” por su interacción y presencia en un contexto físico compartido con los estudiantes. 

Como aspecto transversal a este proyecto, sostenemos que la enseñanza de un lenguaje de programación no es una actividad individual, sino que tiene que estar inmersa en una práctica comunitaria y, por lo tanto, el desarrollo de una propuesta curricular debe tener en cuenta el uso de lenguajes de programación de propósito general con una comunidad activa de participantes. Pensar en comunidades de programación \citep{eric_s._raymond_catedral_1998} interconectadas y distribuidas, que permiten el intercambio de conocimientos, prácticas y una cosmovisión general del desarrollo de software, forman parte también de la apropiación de un lenguaje de programación por parte de los estudiantes.

\section{Antecedentes de la enseñanza de la informática y robótica en argentina}

Trataremos de explicar y de dar un marco cronológico a la aparición de la enseñanza de programación y la implementación de la robótica educativa, principalmente en los distintos modelos que fueron implementados en Argentina desde la década del ochenta. Esta cosmogonía, arbitraría como toda clasificación, da cuenta del escaso tiempo que ha tenido la enseñanza de programación en las escuelas, desde su aparición hasta la aprobación (en el caso de Argentina) del N.A.P, núcleo de aprendizaje prioritario, que prácticamente podemos decir que empieza a principios de la década del setenta.

Podemos registrar las primeras menciones al uso de computadoras, o más bien al uso de herramientas conceptuales que podríamos pensar como proto-computadoras, con el trabajo de la máquina de enseñanza de Burrhus Frederic Skinner, y aún más al atrás aun con el trabajo de  Vannevar Bush y su “Memex”, presentado en su artículo As we may think.  Sin embargo, los las primeras herramientas de enseñanza específica de programación de computadoras, aparecen con el desarrollo de las “computadoras de papel” como CARD.I.A.C (CARDboard Illustrative Aid to Computation), L.M.C (Little Man Computer) y I.P.C (Instructo Paper Computer).

CARD.I.A.C fue diseñado por David Hagelbarger para los laboratorios Bell en el año 1968 como una herramienta para poder enseñar lenguaje de máquina en las escuelas  y universidades de Estados Unidos. En esa época las computadoras eran grandes dispositivos, extremadamente caros y a los que no se podía acceder de formal fácil para poder usarlos en enseñanza. Sin embargo, la necesidad de preparar estudiantes para poder trabajar con estos dispositivos y la imposibilidad de permitirles que accedan a estos, llevo al desarrollo de soluciones basadas en pseudo código y estrategias que hoy llamaríamos como “desenchufadas”, siendo sistemas de papel que servían como auxiliares para al estudiante y el docente en el desarrollo de una propuesta curricular, generalmente orientada a la enseñanza de lenguaje de máquina. 

Esta propuesta se basaba en el uso de una serie de cartones recortados y ensamblados para representar el funcionamiento de un microprocesador de base 10 (trabaja con números del 0 al 9) y 100 espacios de memoria (una hoja cuadriculada que va del 00 al 99) con 10 instrucciones de códigos. El estudiante carga su código fuente, transcribiendo con un lápiz en la cuadrícula de memoria y luego va moviendo las “lengüetas” de papel que están montadas en CARDIAC para ejecutar las instrucciones representadas. 

En el caso de LMC, desarrollado por el MIT en 1960  \citep{osborne_educational_2002} como herramienta conceptual para enseñanza de lenguaje de máquina. A diferencia de CARDIAC, no depende de una “arquitectura” de papel si no simplemente plantea el protocolo del lenguaje de máquina de esta “Computadora del hombre pequeño”, también basado en base decimal, con un set de instrucciones original de 10 instrucciones \citep{yehezkel_three_2001}.

CARDIAC, al igual que LMC y IPC, no hace ningún tipo de operación, solamente ayuda a guiar al estudiante en la resolución del algoritmo que se escribió en la memoria, de esta forma los y las estudiantes que cargaban un programa, podían depurar mecánicamente su propio código fuente y ver su funcionamiento siguiendo las instrucciones que aparecían con el movimiento de las lengüetas (en el caso de CARDIAC), o siguiendo los pasos que venían definidos por LMC, dado que este no tenía un soporte en papel (a modo de juego de mesa), sino que simplemente era una serie de instrucciones en lenguaje de máquina que debían seguir las personas que interpretaban el código fuente.

Estas herramientas son interesantes dado que por su bajo y nulo costo, permiten enseñar conceptos muy de base con respecto al uso de una computadora como es el lenguaje de máquina, tomando algunas licencias que permitieran trabajar con el estudiantado de las escuelas en la enseñanza de programación, por ejemplo abandonando el uso de sistemas binarios para trabajar en sistemas de base decimal, así como usar estas pequeñas cartulinas recortadas que ayudaban a seguir los pasos de nuestro algoritmo. Todas estas estrategias permitieron simplificar en cierta medida el desarrollo de un curso de enseñanza de programación con lenguaje de máquina, y además servir como un atajo para la imposibilidad, en la época, del acceso a sistemas informáticos reales capaces de ser programados.
Estos dispositivos mecánicos y conceptuales, están dentro del génesis de los sistemas de enseñanza de computación aunque gradualmente fueron abandonados por la aparición masiva de las computadoras personales de bajo costo, aunque paradójicamente, volvieron a aparecer a partir de las “actividades desenchufadas” que propone por ejemplo la fundación Sadosky como parte de las actividades para el programa Conectar Igualdad y luego el plan Aprender conectados.
Dijimos que la aparición de los microordenadores, permitió por primera vez pensar en el uso de computadoras para la enseñanza en las escuelas medias y no solo en ámbitos universitarios específicos de la disciplina de la ciencia de la computación. 

En 1975 apareció el primer microordenador, el Altair 8800, un kit de electrónica diseñado para que aficionados, estudiantes y hobbistas de electrónica pudieran ensamblar, con herramientas sencillas, su propia computadora. Esta computadora personal significó el puntapié inicial de lo que se llamó “la revolución de las computadoras personales”, dado que hasta ese momento las computadoras salían fortunas y requerían equipos ultras especializados para su trabajo. La posibilidad de contar con un dispositivo económico y de fácil fabricación permitió experimentos de tipo lúdico por parte de comunidades que probaban los límites de estas “nuevas tecnologías”. No pasó mucho tiempo para que estas microcomputadoras dejaran de ser un juguete para aficionados a la electrónica y se comenzaran a diseñar interfaces de comunicación más amigables para usuarios sin conocimientos de programación y electrónica dando como inicio a la “revolución de las microcomputadoras”.

El abaratamiento constante de los microprocesadores permitió al grupo de investigación liderado por Seymourd Papert implementar una versión específica del lenguaje LOGO, que venían desarrollando en el laboratorio de inteligencia artificial del M.I.T (Massachusetts Institute of Technology) para las computadoras PDP 11/45 que poseían en la universidad.  

Es interesante ver el desarrollo del lenguaje LOGO, dado que es uno (y probablemente el primero) de los intentos de pensar una herramienta de software y hardware específica para la enseñanza con niños y niñas con una perspectiva pedagógica fundamentada. Podemos ver que las primeras experiencias de LOGO vienen del año 1967 por parte de Wally Feurzeig, Cynthia Solomon, y Seymour Papert. \citep{feurzeig_programming-languages_1970} con respecto a la iniciativa de crear un lenguaje de programación especifico para la enseñanza de matemáticas mediante la programación \citep{papert_twenty_1971,solomon_case_1976,papert_evaluative_1976}. El problema de LOGO en esa época radicaba precisamente en la falta de hardware barato capaz de poder implementar las capacidades del lenguaje. 

Al ser un lenguaje orientado a permitir a los estudiantes dibujar formas geométricas parametrizadas mediante “primitivas” de LOGO, se diseñó para su uso un robot con forma de tortuga (de ahí que LOGO use la imagen de una tortuga en sus versiones computarizadas) capaz de dibujar en papeles en el suelo. Hay que tener en cuenta que el primer robot LOGO no era radio controlado, sino que simplemente tenía sensores y dos motores con los que se movía  de forma autónoma, como los modernos tribots que se utilizan en enseñanza.

Recién a finales de los setenta, LOGO pudo tener un despegue masivo hacia las escuelas, gracias a la implementación del lenguaje en los microordenadores de la época, concretamente con el desarrollo de LOGO para el Apple II y  Texas Instruments TI 99/4 , que fueron utilizados para hacer las primeras pruebas en escuelas de Estados Unidos \footnote{\url{https://el.media.mit.edu/logo-foundation/what_is_logo/history.html}}.

Otro de los lenguajes usados también para educación en la década de los ochenta es el BASIC (Beginners' All-purpose Symbolic Instruction Code), aunque originalmente no fue diseñado para enseñanza sino más bien como herramienta para que científicos no computacionales pudieran emplear computadoras para hacer sus propios programas específicos. El lenguaje BASIC original fue diseñado en 1964 por John Kemeny y Thomas Kurtz e implementado por un equipo de estudiantes de Dartmouth bajo su dirección \citep{raletz_beginners_1984}, BASIC y LOGO fueron dos de los lenguajes de programación más implementados en los microordenadores de los ochenta, usados como herramientas de enseñanza de computación \citep{papert_mindstorms:_1980,watt_basic_1984} BASIC fue ampliamente instalado en los microordenadores de la década del ochenta, su bajo consumo de memoria, permitía instalarlo en las memorias ROMs que computadoras basadas en los populares microprocesadores de 8 bits Zilog Z80 y Motorola 68000.

BASIC fue creado por las limitaciones de los primeros MAINFRAMES (grandes computadoras), y aprovechado por los microordenadores, sin embargo, en poco tiempo el acceso a mejores y más robustos sistemas de hardware permitía tener lenguajes más potentes y capaces.

La industria sostuvo a BASIC hasta bien entrado en la década del noventa. De más esta decir que el desarrollo de videojuegos o aplicaciones que “exprimieran al máximo” las capacidades de una computadora de 8 bits eran directamente escritas en lenguaje ensamblador o ANSI C y BASIC termino siendo un sistema irreal para la enseñanza de programación con estudiantes.

Otra particularidad de LOGO es que inicialmente fue diseñado para trabajar con un robot móvil, aunque luego fue adaptado para trabajar con las capacidades gráficas de una computadora. En ese sentido, también se diseñó las primeras herramientas reales de hardware para enseñanza de robótica y programación a través de la conjunción de la empresa LEGO con el grupo de investigación del MIT \citep{resnick_lego_1988,resnick_legologolearning_1990,resnick_tortugas_2001} se adaptó LOGO para trabajar con elementos electrónicos diseñados para LEGO, este kit es considero el primer sistema de robótica educativa para trabajar con niños y niñas.

La adaptación de LOGO para el uso en las escuelas Argentinas vino de la mano del trabajo de Horacio Reggini \cite{reggini_alas_1986} con las traducciones de los libros de Papert al español y editados por su empresa ediciones Galápagos, así como la traducción del intérprete LOGO para computadoras del estándar MSX, como las computadoras comercializadas por la empresa Talent (con el cartucho para el popular modelo DPC-200) o Commodore C64 (comercializadas por la empresa Dream en Argentina). Durante la década de los ochenta Reginni \citep{reggini_alas_1986,reggini_computadoras_1988} fue el principal promotor del Contruccionismo \citep{papert_mindstorms:_1980} como mirada pedagógica en el desarrollo de una didáctica de la programación basada en el uso del lenguaje LOGO.

\section{Lenguaje T.I.M.B.A.}

En el caso particular de Argentina, podemos ver la aparición temprana de herramientas para la enseñanza de programación con el proyecto T.I.M.B.A. (Terrible Imbecile Machine for Boring Algorithms), un lenguaje de programación creado en la década de 1980 y que fue implementado en varios lugares del país principalmente en materias de ciclo básico, o primeros años de la carrera en Ciencias de la Computación. 

T.I.M.B.A. se compone de una serie de reglas para trabajar con un mazo de cartas españolas (de ahí el acrónimo timba, como juego de palabras) y poder escribir algoritmos dentro un paradigma de programación estructurada \citep{garay_retruco_2022} para ordenar y manipular una o varias pilas de cartas. T.I.M.B.A fue creado por un equipo de trabajo de la Universidad Nacional de San Luis, dirigido por el profesor Ing. Hugo Ryckeboer  como lenguaje para la enseñanza de la programación y llego a ser usado en el curso CBC de la UBA durante la década 80.

\section{PECOS sistemas}

Otro hito importante dentro del génesis de la enseñanza de informática en Argentina fue el desarrollo del proyecto PECOS, una microcomputadora con intérprete BASIC, diseñada como herramienta para enseñar programación en escuelas privadas de Argentina. Esta microcomputadora  para dar clases de computación en las escuelas secundarias, y de ahi se origina el acrónimo de P.E.Co.S (Programa Educativo para Colegios Secundarios). 

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_01/pecos01.png}
		\caption{ Computadora PECOS SISTEMAS fuente: \url{https://homecomputer.com.ar/2022/05/10/pecos-una-historia-personal/}} \label{fig:pecos01}
	\end{center}
\end{figure}

Esta computadora se vendía como parte de un laboratorio informático completo y tenía las siguientes características \footnote{\url{http://www.compuclasico.com/site/made_in_argentina/pecos/folleto_pecos.pdf}}:

\begin{itemize}
	\item Procesador Z80-A con reloj de 4 MegaHertz.
	\item 128 Kb de memoria RAM.
	\item 64 Kb de memoria principal.
	\item 64 Kb de memoria gráfica.
	\item 4 kb de memoria ROM interna.
	\item interface para impresora CENTRONICS.
	\item Salida de video compuesto norma RS170 (B y N, PAL, NTSC).
	\item Pantalla alfanumérica de 24 líneas y 32 columnas.
	\item Set de caracteres definibles.
	\item Teclado alfanumérico full travel de 60 teclas
	\item Procesador graficó color multimodo:
	\begin{itemize}
		\item  Modo de 24 líneas por 40 columnas.
		\item Modo graficó de 256 por 192 puntos.
	\end{itemize}
\end{itemize}

La particularidad de PECOS radicaba en su naturaleza como herramienta de enseñanza, si bien era una computadora de propósito general con un sistema operativo monousuario CP/M (Control Program for Microcomputers) y capacidad de interpretar BASIC y LOGO, el modelo de negocio de la misma no era la distribución masiva de microcomputadoras, sino la instalación de laboratorios informáticos en escuelas secundarías, donde un docente poseía una computadora con software especial de control, y se repartían máquinas por cada 2 o 3 estudiantes.

\section{La década del noventa}

Durante la década del noventa, el desarrollo de la industria del software generó un vuelco de la enseñanza de programación en las escuelas hacía una mirada más operativa y de uso de paquetes cerrados de software, nace el concepto del “operador de PC”.

El concepto de TICs (Tecnologías de Información y Comunicaciones) y el operador de PC funcionan como remplazo de la enseñanza de programación. Ya no era necesario entender el funcionamiento de una computadora, dado que quedaba encerrada en una “caja negra” de la que no es necesaria conocer su funcionamiento interno. Es interesante analizar como en las revistas de divulgación o las enciclopedias tecnológicas de la época se puede ver este cambio de paradigma, durante la década de los ochenta la publicación de la enciclopedia SALVAT sobre computadoras, se dedicaba exclusivamente a explicar las características de hardware a nivel electrónico, compuertas lógicas, álgebra de Boole y lenguajes de programación específicos de las distintas arquitecturas de computadoras que se podían obtener en esa época. Por contrapartida , durante la década de los noventa (y en buena medida, bien entrado en el siglo XXI) la mirada de las revistas técnicas de divulgación en TICs, se dedican a mostrar sistemas de software cerrados y computadoras con apenas especificaciones técnicas generales.

Si bien es cierto que la complejidad de una computadora se disparó exponencialmente con la aparición del estándar P.C. (computadora personal por sus siglas en inglés) por parte de IBM,  podemos decir que hubo una mirada general de dejar de pensar en los aspectos técnicos de una computadora como parte de la enseñanza de informática y virar su enseñanza a una mirada más transversal y de usuario, la computadora se instala en los laboratorios de las escuelas donde los estudiantes podían hacer parte de sus trabajos para otras asignaturas.

\section{La inclusión digital y el cambio de paradigma del año 2000}

Podríamos decir que el trabajo de Papert fue relegado a un segundo plano durante la década de los noventa, por lo menos hablando de las políticas educativas Argentinas, es interesante ver como en la  La Ley Nº 24.195 (1993) la única mención que se hace al uso de TICs es en el Articulo 15 inciso “d” donde dice:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Lograr la adquisición y el dominio instrumental de los saberes considerados socialmente significativos: comunicación verbal y escrita, lenguaje y operatoria matemática, ciencias naturales y ecología, ciencias exactas, tecnología e informática, ciencias sociales y cultura nacional, latinoamericana y universal.
		}
		\begin{flushright}
			Ley Nº 24.195, Articulo 15 inciso “d”
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

La idea del dominio instrumental marca este concepto del uso de computadoras como parte de la curricula de las escuelas Argentinas, dejando de lado la idea de pensar la enseñanza de programación.

En Ley de Educación Superior Nº 24.521(1995)- (Versión actualizada) no hace alusión expresa a  las Tecnologías de la Información  y Comunicación; solo hace referencia a las nuevas tecnologías educativas, siendo el artículo 6º la única mención relacionada al tema \citep[p.19]{alvarez_educacion_2011}.

Con el advenimiento del año 2000 y como parte del abaratamiento constante de los sistemas digitales, la expansión masiva de internet desde 1995 \citep{leiner_brief_2009}, así como la aparición de nuevos programas , actualizaciones constantes y la rápida obsolescencia de las computadoras físicas, el concepto de aprender un programa específico para volverse un experto se vuelve cada vez más una idea impracticable, porque ¿qué sentido tiene aprender a manejar un programa que en 5 o 6 años ya no se podrá usar? El modelo del “operador de PC” comienza a ser criticado desde diversas comunidades especializadas en enseñanza de informática, como el caso de la fundación Sadosky \cite{sadosky_cc2016_2013}, ademas la masividad de los sistemas digitales (así como la aparición y abaratamiento de los dispositivos móviles de telefonía celular) permite la emergencia con más fuerza del concepto de brecha digital:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
En el año 2000 en Okinawa, el G7  define como uno de sus principales norte el desarrollo de la sociedad de la información (global information society) y crea la Dot Force con el propósito de integrar esfuerzos internacionales y encontrar maneras efectivas de reducir la brecha digital.
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p.1]{camacho_brecha_2005-1}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

En ese sentido la iniciativa OLPC (One Laptop per Child) nace  oficialmente cuando fue presentada por su cofundador Nicholas Negroponte en enero de 2006 en el Foro Económico Mundial en Davos, Suiza \citep{kraemer_one_2009}. El programa OLPC plantea resolver la brecha digital de primer orden, y para eso se tomo la premisa básica de asumir que la brecha digital es la diferencia que existe entre individuos y sociedades que tienen acceso a los recursos tecnológicos  de  cómputo, telecomunicaciones e Internet \citep{camacho_brecha_2005-1}. Desde esa perspectiva la idea del grupo de Negroponte estaba en lograr diseñar y fabricar “La computadora de los 100 dolares”, un dispositivo de bajo costo ideado principalmente para el sistema educativo de los paises en vías de desarrollo, con características como tener una manivela para recargar la batería de la computadora, una pantalla diseñada para poder trabajar al aire libre, así como un hardware pensado para poder ser mantenido con pocos recursos y de forma fácil por las escuelas, como ejemplo el teclado es una goma impermeable fácil de limpiar y remplazar en caso de rotura (pero por contra partida es un teclado incomodo para escribir).

OLPC fue el proyecto que dio lugar al desarrollo posterior del “modelo uno a uno” (Benítez Larghi, 2020), aunque solo logro ser impulsado masivamente en Uruguay a través del Plan CEIBAL con la entrega de las computadoras Xo en el año 2008 \citep{ceibal_plan_2014,winocur_evaluacion_2012}. El problema principal fue la salida de INTEL del proyecto  (socio industrial de OLPC) que decidió seguir con su propia línea de computadoras educativas denominadas Classmate, hardware que termino siendo la piedra basal de todos los programas de modelo uno a uno que se implementaron en latinoamerica.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_01/linea_de_tiempo.png}
		\caption{Linea de tiempo de planes nacionales de entrega de computadoras} \label{fig:linea_tiempo}
	\end{center}
\end{figure}

En el caso de Argentina, con la ley de educación nacional N° 26.206 hay un cambio de paradigma con respecto al sistema educativo y principalmente con el uso de la informática en el aula. Podemos citar el artículo 11 inciso "m" que dice: "Desarrollar las competencias necesarias para el manejo de los nuevos lenguajes producidos por las tecnologías de la información y la comunicación."
En la ley 26.206 se hace mucha mención a la educación en nuevas tecnologías y se formaliza la inclusión de contenidos curriculares de las  tecnologías de la información y la comunicación en las escuelas:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
		ARTÍCULO 88.- El acceso y dominio de las tecnologías de la información y la comunicación formarán parte de los contenidos curriculares indispensables para la inclusión en la sociedad del conocimiento.
		}
		\begin{flushright}
			ley 26.206 
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Tomando como marco de referencia esta Ley, y mediante el decreto 459/2010, se crea el programa conectar igualdad que entre sus objetivos explicita:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Artículo 1º — Créase el "PROGRAMA CONECTAR IGUALDAD.COM.AR" con el fin de proporcionar una computadora a alumnas, alumnos y docentes de educación secundaria de escuelas públicas, de educación especial y de Institutos de Formación Docente, capacitar a los docentes en el uso de dicha herramienta y elaborar propuestas educativas con el objeto de favorecer la incorporación de las mismas en los procesos de enseñanza y de aprendizaje.
		}
		\begin{flushright}
			decreto 459/2010
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

El programa conectar igualdad buscó con la entrega masiva de computadoras, dar cuenta de los problemas de brecha digital que tenía el sistema educativo Argentino en el año 2010. En total se entregaron 5 millones de netbooks \footnote{\url{https://web.archive.org/web/20150703233943/http://www.anses.gob.ar/noticia/la-presidenta-entrego-la-netbook-millones-de-conectar-igualdad-286}} (hasta el año 2015), y mediante el artículo 2º del Decreto N° 76/11 se dispuso que las computadoras otorgadas a los estudiantes de las instituciones establecidas en el artículo 1º del Decreto Nº 459/10 sean cedidas en forma definitiva a estos cuando hubieran finalizado y aprobado el nivel de educación secundaria en la modalidad orientada, artística o técnico profesional:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Art. 2º — Las computadoras otorgadas a los alumnos y alumnas de las instituciones establecidas en el artículo 1º del Decreto Nº 459 de fecha 6 de abril de 2010 serán cedidas en forma definitiva a éstos cuando hubieran finalizado y aprobado el nivel de educación secundaria en la modalidad orientada, artística o técnico profesional, de conformidad con lo establecido en la Ley Nacional de Educación Nº 26.206 y sus normas complementarias, durante el período lectivo en el que hayan cursado el último año o el mes de marzo del año siguiente. 
		}
		\begin{flushright}
			Decreto N° 76/11
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Acompañando el ingreso de las netbooks al aula, el Programa Conectar Igualdad se planteó como propósito la incorporación de herramientas TIC para la gestión de los contenidos curriculares de las escuelas y el desarrollo de producciones digitales que aportasen nuevos recursos al aprendizaje y la  enseñanza. En este sentido, el rol de los docentes resultó también protagónico y su capacidad de utilizar las herramientas técnicas fue pensada como un factor determinante en el desarrollo del proyecto \citep{fontdevila_estudio_2011}.  Tomada la decisión de implementar el Programa, se abrió un campo de disputa entre modelos de interacción y apropiación del software por parte de los usuarios. Por un lado, la opción que aparecía como “natural” era la de dotar a las netbooks con Windows, de la empresa norteamericana Microsoft \citep{szkolnik_disputa_2019}, sin embargo también se planteo desde un grupo de desarrolladores la implementación de una alternativa a este sistema basada en el uso de software libre, concretamente en se desarrollo una distribución GNU/Linux basada en la distribución DEBIAN, una colección de paquetes de software libre mantenidos por una comunidad internacional de voluntarios. En ese sentido se desarrolló la distribución GNU/Linux Huayra, proyecto llevado a delante por CENITAL (Centro Nacional de Investigación y Desarrollo de Tecnologías Libres), un área del Programa Conectar Igualdad que nace con la idea de generar y motorizar las experiencias de I+D en el campo de las Tecnologías Libres en Argentina.

El desarrollo de una distribución GNU/Linux propia, permitió agregar paquetes de software desarrollado localmente por las distintas comunidades de desarrollo, algunas sostenidas mediante aportes económicas del estado y otras completamente auto gestionadas, así como una constelación de paquetes de software mantenido a nivel internacional y “liberados” para poder ser utilizados sin necesidad de pagar costosas licencias, además de poder contar con el código fuente de los mismos para modificarlos o estudiarlos.

El programa Conectar Igualdad fue creado y sostenido durante el segundo mandato de la presidenta Cristina Fernández de Kirchner hasta el año 2015. Luego con el advenimiento de la gestión de Juntos por el Cambio, y la asunción de presidente Mauricio Macri, En marzo de 2016, se anunció la continuidad del programa. Mediante el Decreto N° 1239/1610, se transfirió el programa Conectar Igualdad del ámbito de la ANSES a la órbita de Educ.ar, dependiente del Ministerio de Educación, pero para la fecha la entrega de equipos había disminuido significativamente con relación al año anterior y por contra partida se dio primacía al programa Escuelas del Futuro, para la enseñanza de programación y robótica.

El día 05/12/2016, mediante la  Resolución E 2376 / 2016 del Ministerio de Educación y Deporte \footnote{\url{https://www.argentina.gob.ar/normativa/nacional/resolución-2376-2016-268772/texto}}, se crea el proyecto Escuelas del futuro, como parte de la Secretaría de Innovación y Calidad Educativa. Este proyecto tenía como finalidad, y citando el dossier que desde la secretaria diseñaron:


\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
			Escuelas del Futuro es una propuesta pedagógica innovadora e integral. Combina la entrega de tecnología educativa emergente, seleccionada en función de los objetivos de aprendizaje, con un plan pedagógico orientado a proveer a docentes y alumnos todos los recursos que necesitan para un aprendizaje significativo y de calidad.
		}
		\begin{flushright}
			\url{http://www.bnm.me.gov.ar/giga1/documentos/EL005852.pdf}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Mediante la Resolución E 2376 / 2016 se habilitó a la secretaría de Innovación y Calidad Educativa para la adquisición de equipamiento tecnológico de forma directa, y capacitación de personal especializado (facilitadores pedagógicos) para acompañar en el uso de estas tecnologías en las escuelas seleccionadas para el proyecto.
La misma resolución ministerial determinaba, en su anexo II artículo 1, que el proyecto estaría centrado en dos áreas de conocimiento denominadas, áreas tradicionales y áreas emergentes del saber, donde se definía cinco ejes de interés: 1) Programación; 2) Robótica; 3) Laboratorio virtual; como ejes emergentes 4) Idiomas a distancia, 5) Formación continua, para implementar en dos niveles educativos: A) primaria, B) secundaria. Como educación tradicional.

Desde esa perspectiva se procedió a licitar soluciones tecnológicas de hardware y software para adquirir y distribuir dentro de las escuelas Argentinas seleccionadas para participar del proyecto. En total fueron seleccionadas 3000 escuelas dentro del territorio Argentino, En la provincia de Córdoba por ejemplo, fueron 133 escuelas secundarias y 89 escuelas primarías. A estas escuelas seleccionadas se les entregó una de las soluciones tecnológicas adquiridas por el proyecto para poder usarlas como herramientas transversales, en el caso de las tecnologías de los campos emergentes como la robótica y la programación. El programa seleccionó y adquirió doce tipos diferentes de herramientas de software y hardware divididos en las dos áreas de conocimientos comentadas antes, y dentro de cada área separada entre primaria y secundaria, las herramientas seleccionadas fueron:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_01/escuela_futuro_01.png}
		\caption{Tabla de ejes de implementación nivel primaria, presentada por el ministerio de educación} \label{escuela_futuro_01}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_01/escuela_futuro_02.png}
		\caption{Tabla de ejes de implementación nivel primaria, presentada por el ministerio de educación} \label{escuela_futuro_02}
	\end{center}
\end{figure}

El proyecto escuelas del futuro planteaba el uso de tecnologías complejas para la enseñanza de programación, con computadoras raspberry pi, kits de robótica comercial como LEGO, makerblock y drones, así como laboratorios de sensores para física (LabDisc) y plataformas online para la enseñanza de matemáticas como Matific (en primaria).

Si bien el proyecto Escuelas del futuro empezó con la adjudicación de equipamiento a finales del año 2016, fue a mediados del 2017 que lograron comenzar con la entrega del equipamiento a nivel nacional, para terminar a finales de año con la primera y única entrega que se haría del ambicioso proyecto, dado que a principio del 2018 y mediante el Decreto 386/2018\footnote{\url{https://www.boletinoficial.gob.ar/detalleAviso/primera/182516/20180502}}, se dio por terminado el proyecto Escuela del futuro, unificándolo junto con el programa primaria digital y el remanente de equipos del programa Conectar Igualdad para formar el programa “aprender conectados”.

Aprender conectados significo la cancelación completa de los tres programas anteriores, y consistió en la distribución del remanente de componentes de estos tres programas, donde se repartió carritos de primaria digital, un kit de escuelas del futuro y 20 computadoras de conectar igualdad en un determinado número de escuelas, sin un criterio explicitado ni continuidad de los facilitadores tecnológicos capacitados por estos programas.

El decreto 386/2018 declara en su \textbf{considerando} (citado en extenso):

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Que la Evaluación Nacional de Aprendizajes “APRENDER” se ideó como un mecanismo para obtener y generar información oportuna y de calidad que permita conocer con rigurosidad los logros alcanzados y los desafíos pendientes en torno a los aprendizajes de los estudiantes para contribuir a procesos de mejora educativa continua.

Que el dispositivo de evaluación citado en el párrafo anterior analizó una serie temática denominada "Acceso y Uso de Tecnologías de la Información y de la Comunicación" dónde se recabó la información a que refiere su denominación tanto respecto de la comunidad docente como de los alumnos.

Que dicho módulo de evaluación constató que el NOVENTA Y CUATRO POR CIENTO (94\%) de los docentes cuenta con al menos una computadora en sus hogares, CUATRO (4) de cada DIEZ (10) fueron destinatarios de netbooks o notebooks provistas por el Estado y que el NOVENTA Y OCHO POR CIENTO (98\%) de los mismos utiliza teléfono celular.

Que, asimismo, respecto del alumnado que asiste a establecimientos oficiales la evaluación arrojó que el SETENTA Y SEIS POR CIENTO (76\%) de los chicos que asisten a escuelas primarias cuenta con celulares y ese número se eleva al NOVENTA Y CINCO COMA SIETE POR CIENTO (95,7\%) respecto de los que finalizan la escuela secundaria, de los cuales, el OCHENTA Y SIETE COMA SIETE POR CIENTO (87,7\%) cuenta con al menos una computadora en sus casas.
		}
		\begin{flushright}
		Decreto 386/2018
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Esta justificación dio pie al cierre definitivo de del Programa Conectar Igualdad, unificando la distribución de los remanentes de computadoras, con los kits sobrantes de Escuelas del futuro (equipos comprados de más para poder sacar piezas y usarlos de repuestos), así como los carritos de primaria digital. También significo la emergencia del Núcleo de Aprendizaje Prioritario  (NAP) de programación y robótica, aprobado mediante la resolución del consejo federal de educación RCFE N.º 343-18\footnote{\url{http://www.bnm.me.gov.ar/giga1/normas/RCFE_343-18.pdf}} en el año 2018, funcionando como marco de referencia para el desarrollo curricular de propuestas educativas de programación y robótica.

\section{El advenimiento de los NAP de Educación Digital, Programación y Robótica}

Los NAP de Educación Digital, Programación y Robótica, fueron aprobados por el Consejo Federal de Educación el 12 de septiembre de 2018 mediante la Resolución N.º 343/18. En su presentación dice:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Los Núcleos de Aprendizajes Prioritarios (NAP) de Educación Digital, Programación y Robótica fueron creados para dar pleno cumplimiento a la Ley de Educación Nacional Nº 26.206, que establece la necesidad de desarrollar las competencias necesarias para el manejo de los nuevos lenguajes producidos por las tecnologías de la información y la comunicación, además de su integración en los contenidos curriculares indispensables para la inclusión en la sociedad del conocimiento.
Los sistemas digitales son la base material de los consumos culturales de niñas, niños y jóvenes y tienen un rol cada vez más importante en todos los aspectos sociales. Su dominio es clave para la integración plena a la sociedad y al mundo del trabajo, tanto en el presente como en el futuro. En este marco, emerge la necesidad de introducir a nuestros estudiantes en el aprendizaje de la educación digital, la programación y la robótica. De este modo, serán capaces de comprender cómo se construyen los sistemas digitales, cómo intervenirlos y crearlos, y cómo hacer un uso crítico y creativo de las tecnologías.
		}
		\begin{flushright}
		Resolución N.° 343/18
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Esta presentación permite entrever algunas de las justificaciones dadas para aprobar este NAP en particular. Podemos decir que pone el énfasis principal en reducir la brecha digital de segundo orden, entendiendo a esta como tener la capacidad de usar la tecnología realmente y apropiarse de ella para mejorar no solo el desarrollo humano, sino también la capacidad de los ciudadanos de ejercer sus derechos como tales y participar en el contexto político más amplio \citep{gomez_lampara_2002}.
 
La idea general coincide con el espíritu del programa Escuelas del futuro (así como el posterior programa Aprender Conectados) en considerar a la programación y la robótica como dos “campos emergentes” del conocimiento, aunque, al igual que en el marco pedagógico del programa Escuelas del Futuro, no se especifica porque considerar a la robótica y la programación como dos campos separados, con espacios curriculares propios. 

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_01/escuela_futuro_03.png}
		\caption{dossier de Escuelas del Futuro} \label{escuela_futuro_03}
	\end{center}
\end{figure}

En el NAP de programación, robótica y educación digital no se da una definición sobre el campo disciplinar de la robótica así como de las particularidades inherentes a una disciplina, generalmente enseñada en cursos de posgrados en carreras de ingenierías por sus complejidades y multiplicidad de conocimientos y trabajos interdisciplinares necesarios para poder abordar un trabajo con robots.

En general las definiciones sobre el uso de robótica, se basan en ser auxiliares de la enseñanza de programación, como vemos en la fundamentación del NAP:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
El aprendizaje de la robótica, sustentado en la programación, es necesario para introducir a los estudiantes en la comprensión de las interacciones entre el mundo físico y el virtual. Asimismo, resulta apropiado para entender tanto la relación entre códigos y comandos como otros principios de las ciencias de la computación. Además de ser un campo de la tecnología digital de creciente importancia en procesos de automatización y, por ende, un objeto de estudio en sí mismo, la robótica genera en los estudiantes un alto nivel de motivación, lo cual la convierte en un recurso Núcleos de Aprendizajes Prioritarios de pedagógico sumamente potente. 
		}
		\begin{flushright}
		NAP de Educación Digital, Programación y Robótica 
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Otra característica que podemos apreciar es que el NAP sirvió como justificador de la adquisición de kits específicos de construcción como los licitados durante el programa Escuelas del Futuro. Tal es el caso, por ejemplo, de los saberes que se acordó promover para la Educación Inicial, siendo el N.º 6: “La creación y el uso de juegos de construcción, en los que se involucren conocimientos introductorios a la robótica”, sin especificar porque usar juegos de construcción.

\section{Microcontroladores para robótica educativa}

El primer microprocesador disponible comercialmente fue el Intel 4004 en 1971, una CPU de 4 bits en un chip simple. Su sucesor, el Intel 8008 de 8 bits, llego un año más tarde y se convirtió en el primer microprocesador de los ordenadores personales. Estos primeros microprocesadores dieron el puntapié inicial para el desarrollo de múltiples variantes de arquitectura de procesadores que vieron su época dorada desde finales de la década del setenta hasta finales de la década del ochenta, con procesadores como el Z80 y el Motorola 6502, popularizados en las microcomputadoras Apple II y Sinclair ZX Spectrum respectivamente. Pero fue con la popularidad de los microcontroladores PIC, que comenzó a tomar forma el uso de robótica como práctica hobbista.

Un PIC se compone de un procesador, memoria y circuitos de entrada/salida programables, todo completamente integrado en un encapsulado, que gracias a su bajo coste, se convirtió en una herramienta muy popular para hobbistas. Microcontroladores como el 16F84, o PICAXE (que permitía programarlo en BASIC) o las placas Parallax BASIC Stamp permitían crear pequeños proyectos de electrónica programable como robots o sistemas de automatización. Estos sistemas predominaron en el mercado hasta el año 2005 con la aparición del hardware ARDUINO.

La tecnología Arduino, desarrollada en 2005 en Italia por Massimo Banzi y un equipo de ingenieros, ha experimentado una inmensa popularidad y se ha convertido en un pilar fundamental en el ámbito de la electrónica. Cuenta con una extensa comunidad global de usuarios y desarrolladores que contribuyen activamente a su crecimiento y evolución. El Arduino IDE (Entorno de Desarrollo Integrado) es una herramienta de software gratuita que permite a los usuarios escribir y cargar código en las placas Arduino, siendo compatible con sistemas operativos como Windows, MacOS y Linux.

El modelo más reconocido es el Arduino UNO, basado en el chip ATmega328P, que dispone de 14 pines de entrada/salida digital, seis de ellos aptos para salidas PWM (modulación de ancho de pulso), así como seis entradas analógicas. Con un cristal de cuarzo de 16 MHz, conexión USB, conector de alimentación y un cabezal ICSP, esta placa es versátil y compatible con una amplia gama de sensores y módulos, facilitando la creación de una gran variedad de proyectos.

Si bien el microcontrolador ATmega328P ha sido superado en prestaciones y precio por muchas otras alternativas (como el chip de bajo coste ESP8226), la enorme comunidad de documentación y desarrollo, así como librerías específicas para controlar dispositivos, hacen de las placas ARDUINO un estándar de facto con respecto a la creación de sistemas electrónicos para robótica, por ejemplo, los robots adquiridos por el programa Escuelas del Futuro, excepto los sistemas LEGO, todos los demás contaban con microcontroladores compatibles con las librerías ARDUINO para poder aprovechar su gigantesca base de código fuente mantenida por la comunidad.

\section{El contexto internacional}

En el contexto internacional, la robótica educativa tuvo un auge a partir del año 2005, con un incremento dramático de publicaciones a nivel internacional como podemos ver en el siguiente gráfico \citep[p. 287]{akgun_bibliometric_2023}:

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_01/grafo_internacional.png}
		\caption{Grafico de las publicaciones internacionales con respecto a la robótica educativa.} \label{grafico_internacional}
	\end{center}
\end{figure}

El abaratamiento de dispositivos electrónico y la aparición del proyecto ARDUINO han posibilitado la implementación de sistemas baratos de robótica para aplicar a la enseñanza. También podemos ver como la robótica educativa está ligada a la educación STEAM dado que es uno de las palabras claves más utilizadas en los artículos analizados por el estudio de bibliometría \citep[p. 9]{marin-marin_steam_2021}.

Podemos ver que la mayor tasa de publicaciones sobre robótica educativa está en los siguientes países \citep{akgun_bibliometric_2023}:

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_01/grafo_internacional_01.png}
		\caption{Mapa de las publicaciones internacionales con respecto a la robótica educativa.} \label{mapa_internacional}
	\end{center}
\end{figure}

En otro análisis bibliometrico del año 2019 muestran la misma tendencia y la siguiente tabla \citep[p. 8]{lopez-belmonte_robotics_2021}:

\begin{table}[H]
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		países & Cantidad de artículos \\ \hline
		USA & 351 \\ \hline
		España & 105 \\ \hline
		Italia & 39 \\ \hline
		Brasil & 35 \\ \hline		
	\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Donde podemos apreciar la preponderancia de Estados Unidos en lo concerniente a la robótica educativa, así como la importancia de Brasil en el contexto latinoamericano.

Tomando como análisis revistas académicas especializadas en educación y computación, que estén dentro del cuartil 1 desde el año 2005 al 2023, observamos que la primera revista académica que aparece en el ranking de \textbf{Scimago Journal \& Country Rank}\footnote{\url{https://www.scimagojr.com/journalrank.php?category=1701&area=1700&order=sjr&ord=desc}} en la categoría de “Computer science” y especializada en educación, son las revista \textbf{Computers and Education}\footnote{\url{https://www.sciencedirect.com/journal/computers-and-education}} y \textbf{ACM Transactions on Computing Education (TOCE)}\footnote{\url{https://dl.acm.org/journal/toce}}.

Estos análisis muestran la una tendencia favorable para los estudios de robótica educativa, sobre todo pensando en su integración con la enseñanza de lenguajes de programación y "pensamiento computacional" \citep{bers_computational_2014,chiu_roles_2022,guiltinan_creative_2009,rapti_critical_2024,su_systematic_2023}, aunque con una mirada puesta en la autorregulación por parte de los estudiantes y el uso de sistemas automatizados \citep{paiva_automated_2022,wilson_predictors_2023}, postura epistemológica que desde esta tesis trataremos de poner en discusión. 
